# MM107

## 2019-01-24

差が付かなそうで嫌な感じだなあ。この問題1週間持つのか？

これ、 Kminが単にvalidな解を作りづらくするためだけの存在になっておりイマイチだ。盤面に負の数があったらもっと面白かったかもしれない。

初見の印象は、invalidな状態を許す焼きなまし。

まず思いつく近傍は1点のflipだけど、4近傍とのswapだと差分計算が2乗ではなく線形になる。
まあswapだと近傍を選ぶのがやりづらいけど。特に Kmax が極端な値の場合は。
サイズが最大50x50と小さめなので、遷移を全部列挙して必ず受理される近傍選択法が使えるかも。

Kmax が極端なときは別扱いして最適解出さないといけないか…？
相対評価だからそこまでやらなくて良くあってほしいが、全体的にあまり差が付かないだろうからなあ。

テストケース生成してみたら117/1000が kmax<=5 だな…。


## 2019-01-25

自明解は、各セルを r % h, c % w で分類してそれぞれの和を取って、大きいグループから使っていくやつ。

とりあえず1点flipで脳死SAを書く。

```
seed: 1  score:  204
seed: 2  score: 2608
seed: 3  score: 4334
seed: 4  score: 1585
seed: 5  score: 2161
seed: 6  score: 1635
seed: 7  score: 1623
seed: 8  score: 1034
seed: 9  score: 6200
seed:10  score:  953
```

自明解からMAX+10万点、順位表20位相当くらいか。まだまだ。
1割くらいは自明解から改善できていないやつがある。kmaxが大きい場合で特に。

高速化効きやすいように h < w になるよう転置しよう。


## 2019-01-26

```
x.
.x
```

とあったときに .x を入れ替えたら影響を受けるサブグリッドが最大4つになって、かなり小さい遷移っぽい。

あと、たとえばw=3のとき

`.x...x...x...x`

の x を一つずつ左にずらすとどのサブグリッドも影響を受けないが、これは x の配置が上手いことなっている必要があるので使いどころなさそう。
まあずらす量は1じゃなくてもっと飛ばしても良い。

焼きなまし中にこれを使うのは難しそうだけど、初期解をもっと良いものにするのには使えそう。

初期解作るとき、1行ずつサブグリッドのその行で何個使うか決めたとき最適なパターンを決めることができる。
これでDPする。

脳死SAと比べて、初期解だけで162/1000勝っている : `win: 162 lose:818 tie: 20`

SAまでやると

```
seed: 1  score:  204
seed: 2  score: 2606
seed: 3  score: 4392
seed: 4  score: 1590
seed: 5  score: 2164
seed: 6  score: 1634
seed: 7  score: 1627
seed: 8  score: 1029
seed: 9  score: 6245
seed:10  score:  953
```

うーん、ケースによっては良くなるものもある、程度だなあ

縦横両方試すとだいぶよくなった

初期解だけ `win:299 lose:679 tie:22`

SAまで

```
seed: 1  score:  204
seed: 2  score: 2616
seed: 3  score: 4392
seed: 4  score: 1582
seed: 5  score: 2162
seed: 6  score: 1633
seed: 7  score: 1627
seed: 8  score: 1031
seed: 9  score: 6245
seed:10  score:  953
```

このseedでは有効なやついないか…。
まあ初期解頑張ってもSAでだいぶ温度高いところからやってるからなあ。

焼きなましの調整をするとそこそこ良くなった。invalidな状態はあまり許さなくてもいいみたい。

```
seed: 1  score:  204
seed: 2  score: 2665
seed: 3  score: 4420
seed: 4  score: 1601
seed: 5  score: 2194
seed: 6  score: 1653
seed: 7  score: 1629
seed: 8  score: 1050
seed: 9  score: 6315
seed:10  score:  957
```

あんまりこの辺の調整ゲーにはなってほしくないが…。
パラメタが極端だったとしても厳密解法はなさそうだし、高速化して多スタートか？

遷移のaccept回数を数えてみた。

* seed   1: 8446803/45481983
* seed   2: 2216318/17039359
* seed   3: 3054913/15728639
* seed1000: 5665033/48889855
* seed1999: 1291539/13303807

1〜2割。思ったより多い

seed=1997 とか、SAの途中で全然invalid状態のペナルティつかないなーと思って見てたら、これ塗らないセルが0だけになってて完全解達成してるやつだった。
そのような場合は早期returnするようにしよう。

これ、とりあえず0だけ抜いた解を作ってそれが完全解かどうかをチェックするのはやっといた方がよさそう。
→やった。

5%くらいはこれらに当てはまって即終了できるケースっぽいな。seed=7もそう。

多スタートして結果の散らばり具合を見てみる。4秒x5回。

```
seed 2
turn:20905984 score:2667
turn:20971520 score:2672
turn:20643840 score:2665
turn:20709376 score:2656
turn:21037056 score:2657

seed 3
turn:19660800 score:4410
turn:19070976 score:4421
turn:19595264 score:4429
turn:19202048 score:4419
turn:19070976 score:4414

seed 4
turn:54525952 score:1602
turn:55574528 score:1598
turn:54722560 score:1602
turn:55836672 score:1600
turn:55115776 score:1599
```

標準偏差0.2%くらい？

とりあえず1度提出 `989780.10	8` フム〜思ったよりかは高かった。best削れてるのは一つもなし。
脳死焼きなまししかしてないのにこの順位で良いのか…。

Exampleの結果を見る感じ、サーバー8秒=ローカル10秒 くらいっぽい


4近傍とのswapを遷移に取り入れてみた。
イテレーション回数・受理回数は増えたものの結果は悪い。ので今のところは有効にはせず。

ペナルティ差分を列方向累積和で持つと最大で倍くらい速くなった。
と思ったらバグってた。あれー？　→　なおした。

http://spvyxgfbtewiazrl.doorblog.jp/archives/50676843.html これの枝刈り使ったらだいぶ速くなった。

いろいろ高速化したのでもう一度提出 `990349.77	7` あまり変わらず。

あと1%上げないといけないのは、高速化とか多スタートとかの問題ではないね。
平均的に上げないといけないのか、特定のケースで大幅に上がるのか…。


## 2019-01-27

2点入れ替えの近傍に再チャレンジ。
入れ替え先は、4近傍ではなく1辺7くらいのサブグリッドの中から選ぶ。

だいぶデバッグ苦労したが未調整の状態でもだいぶ伸びていることが確認できた。よし。

```
seed: 1  score:  204
seed: 2  score: 2698
seed: 3  score: 4454
seed: 4  score: 1607
seed: 5  score: 2197
seed: 6  score: 1656
seed: 7  score: 1631
seed: 8  score: 1078
seed: 9  score: 6355
seed:10  score:  957
```

入れ替え先を選ぶところが3割くらいの時間を占めちゃってるけど、これは仕方ないか…。

時間的には 本番9.5秒=EC2の8.5秒 みたい

なんかできることがないのでなんとなくパラメタ調整してしまった（完全に負け試合の流れ）

提出 `998824.94	5` フムーあと0.1%。best削れてるのは1つもなし。

高速化する意義があるか、時間2倍にして実行してみる → +163点…


## 2019-01-28

sullyperさんスコア乱高下してるの何なんだろう。ひょっとしてvalidな解を出すのに失敗してるのか…？

もう0.1%の世界の話だからテスト1000ケースでは足りんなあ。3000ケースにしよう

`vector<bool>` を `bitset<50>` にしてみた → これによって可能になった他の高速化と合わせると1.5倍速になった
→+200点くらい

KMAX個の状態から一時的に引きはがすために、KMAX個の状態にもわずかにペナルティを付けてみる。
→ちょっとよさげだと思ったがちゃんと評価してみるとダメだった。

やばそうなseed : KMIN = KMAX - 1

* 11944
* 12901
* 12014
* 12838
* 10805
* 11970
* 12780

このときにパターン解以上を出すのが難しい。これを何とか安定させたい。

初期ペナルティを大きくしたらパターン解以上のものは安定して出てそう。ただし到達最高スコアはかなり下がる。

何回かやって答え出せてない場合には安全策をとって初期ペナルティを大きくしていく？

提出 → `998968.86	5` はい。1位との500点差はさすがに有意だよなあ


## 2019-01-29

ペナルティの調整をしてみる

メモリアクセスの参照局所性を良くしたら5%くらい速くなった。
ついでにSSE化もしてみたけど逆に遅くなった。まあdoubleだと2並列にしかならんし、盤面サイズ小さめだし。

時間2倍にしたら+200点かあ。

swap位置を選ぶのを真面目に候補を列挙してやっていたけど、ランダムに位置を選ぶようにしてみた
→ KMAX-KMIN=1のケースは悪くなるがそれ以外は良くなる。

提出 → `999303.77	5` 期待通りくらい。BEST更新はなし。


## 2019-01-30

ペナルティの上げ下げを調整しようとしてみる。

パターン解より良いものが見つかったら、次回のSAはより低いペナルティから始める。見つからなかったらその逆。

時間計測回数を減らして5%ほど高速化


4点交換の近傍をやってみる。
…と思ったが近傍を探すのが重そうで手を付けず。

あとはひたすらパラメタ調整と細かい高速化を。

